﻿ Học_phí tăng đến ... choáng !
Các tân_sinh viên Trường ĐH Khoa_học_tự_nhiên ( ĐHQG_TP . HCM ) đóng học_phí trước khi làm thủ_tục nhập_học . Học_phí sẽ tăng và đó cũng là nỗi lo của SV nghèo Khi xây_dựng đề_án , Bộ GD - ĐT đã cố tránh sử_dụng từ “ tăng ” vốn khá nhạy_cảm mà thay vào đó là một từ nhẹ_nhàng hơn : “ điều_chỉnh ” học_phí ( HP ) .
Việc “ điều_chỉnh HP” , theo dự_kiến , sẽ thực_hiện ở các bậc giáo_dục ( GD ) THPT , GD nghề_nghiệp và GD_ĐH từ học_kỳ II năm_học 2005-2006 ( bước 1 ) .
Vì_vậy , phạm_vi điều_chỉnh của đề_án , hay nói cách khác , trực_tiếp liên_quan đến việc điều_chỉnh HP là 2,6 triệu HS_THPT và gần 3 triệu HSSV các trường ĐH , CĐ và GD nghề_nghiệp ...
Xóa_bỏ khoản thu ngoài HP ?
Trong đề_án điều_chỉnh HP , Bộ GD - ĐT lý_giải phương_hướng giải_quyết vấn_đề HP được xây_dựng dựa trên hàng_loạt quan_điểm : Trước_hết , HP góp_phần trang_trải chi_phí cần_thiết , hợp_lý trong công_tác giảng_dạy , đầu_tư phát_triển nhà_trường , bước_đầu bù_đắp chi_phí thường_xuyên , ngoài phần hỗ_trợ từ ngân_sách nhà_nước . Và bộ mạnh_dạn đưa ra mục_tiêu “ xóa_bỏ những khoản thu khác ngoài HP và lệ_phí tuyển_sinh ” .
Đồng_thời , bộ cũng khẳng_định ngoài việc là điều_kiện để nâng cao chất_lượng GD , là nguồn_lực cần_thiết để hiện_đại_hóa cơ_sở vật_chất , đổi_mới nội_dung , phương_pháp dạy và
Thêm đối_tượng được giảm HP
Ngoài các đối_tượng hiện_hành , Bộ GD - ĐT còn đề_nghị miễn HP thêm đối_tượng là người học các chuyên_ngành Mác - Lênin , tư_tưởng Hồ_Chí_Minh .
Đối_với qui_định giảm HP , ngoài mức giảm 50% như hiện_nay , đề_án điều_chỉnh HP đưa ra thêm một mức giảm 70% HP áp_dụng cho đối_tượng là người học các bộ_môn ca_nhạc dân_tộc ( như_tuồng , chèo , nhạc cung_đình … ) .
Đối_với mức giảm 50% HP , có thêm các đối_tượng được hưởng là người học các ngành nghệ_thuật đặc_biệt như xiếc , múa , học các ngành_nghề nặng_nhọc , độc_hại . Đặc_biệt , Bộ GD - ĐT đề_xuất giảm 50% HP cho người học trong các cơ_sở GD nghề_nghiệp và ĐH có hộ_khẩu thường_trú tại các khu_vực nông_thôn .
Việc hỗ_trợ miễn_giảm HP sẽ được thực_hiện theo cơ_chế : Nhà_nước hỗ_trợ trực_tiếp thông_qua cơ_chế cấp học_bổng cho các đối_tượng được miễn_giảm để nộp HP cho các cơ_sở GD .
học , thực_hiện hội_nhập với các cơ_sở đào_tạo quốc_tế , tiến tới đạt trình_độ khu_vực , HP còn là dấu_hiệu thể_hiện sự phân_biệt về chất_lượng giữa các cơ_sở đào_tạo . Những cơ_sở GD có chất_lượng cao được thu phí cao .
Quan_niệm thứ_ba được các nhà xây_dựng đề_án HP đưa ra là : HP được qui_định theo các cấp học và vùng_miền , phù_hợp với điều_kiện kinh_tế - xã_hội của người học , đáp_ứng yêu_cầu học_tập đa_dạng của các tầng_lớp nhân_dân . Người học có quyền lựa_chọn cơ_sở GD phù_hợp với nhu_cầu và khả_năng chi_trả .
Bộ GD - ĐT cũng cho rằng : “ Đổi_mới cơ_chế HP phải gắn liền với đổi_mới cơ_chế quản_lý đơn_vị sự_nghiệp công ( theo cơ_chế hạch_toán thu_chi và tăng quyền tự_chủ , tự chịu trách_nhiệm cho các cơ_sở GD và đổi_mới cơ_chế đầu_tư ngân_sách cho GD : Nhà_nước ưu_tiên ngân_sách cho GD phổ_cập , vùng dân_tộc , vùng kinh_tế - xã_hội đặc_biệt khó_khăn ” .
Sinh_viên ĐH phải đóng 900.000 đồng/tháng ?
Bộ GD - ĐT đang đưa ra hai phương_án điều_chỉnh HP . Theo phương_án thứ nhất , Chính_phủ qui_định khung HP thống_nhất trong toàn_quốc cho các cơ_sở GD công_lập , dựa trên cơ_sở điều_chỉnh mở_rộng khung HP đã ban_hành theo quyết_định 70/1998 / QĐ - TTg , theo hướng tăng mức trần đối_với HP của GD_THPT , GD nghề_nghiệp và GD_ĐH , giữ nguyên mức trần HP của GD mầm_non và THCS .
Còn theo phương_án thứ_hai , Nhà_nước chỉ qui_định khung HP đối_với GD phổ_thông , còn đối_với đào_tạo ( dạy nghề , trung_cấp chuyên_nghiệp , CĐ , ĐH ) sẽ không qui_định khung HP . Các cơ_sở đào_tạo căn_cứ vào chi_phí cần_thiết để xác_định mức HP cho từng ngành_nghề đào_tạo và công_khai cho người học biết để lựa_chọn trường , ngành_nghề phù_hợp với khả_năng chi_trả HP của người học .
Bộ GD - ĐT đề_nghị Chính_phủ thực_hiện theo phương_án thứ nhất với lý_do phương_án này “ đảm_bảo được mục_tiêu Nhà_nước ưu_tiên đầu_tư cho GD phổ_cập , tạo điều_kiện thực_hiện tốt hơn chế_độ chính_sách_xã_hội , phù_hợp với khả_năng chi_trả của người học , nhất_là ở vùng khó_khăn , vùng nông_thôn . Đồng_thời tạo điều_kiện để người_dân từng bước tăng đầu_tư vào việc học_hành cho con_em mình ở những bậc học cao ” .
Mức điều_chỉnh trần khung HP được đề_xuất cụ_thể như sau :
Bậc học
Khung HP hiện_hành
Khung HP điều_chỉnh
THPT
Từ 4.000 - 15.000đ
Từ 4.000 - 45.000đ
Dạy nghề
Từ 20.000 - 120.000đ
Từ 20.000 - 600.000đ
Trung_học_chuyên_nghiệp
Từ 15.000 - 100.000đ
Từ 15.000 - 500.000đ
Cao_đẳng
Từ 40.000 - 150.000đ
Từ 40.000 - 750.000đ
Đại_học
Từ 50.000 - 180.000đ
Từ 50.000 - 900.000đ
Đào_tạo thạc_sĩ
Từ 75.000 - 200.000đ
Từ 75.000 - 1.000.000đ
Đào_tạo tiến_sĩ
Từ 100.000 - 250.000đ Từ 100.000 - 1.250.000đ
Theo Tuổi_Trẻ
